\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx} %o era graphics? we'll never know
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}
\DeclareGraphicsRule{.png}{png}{.png.bb}{}
\fontencoding{T1}
\begin{document}

Lo spettrometro di diffrazione è uno apparato che consente la stima precisa di misure spettrometriche di raggi luminosi diffratti da un reticolo di diffrazione o da un prisma. Lo strumento di misura utilizzato ha come sorgente luminosa una lampada di cadmio eccitato posta ad un'estremità della base circolare dello strumento. e come oggetto di diffrazione un reticolo.
La luce emessa dalla sorgente passa attraverso un collimatore composto da una lente e un doppietto acromatico che hanno il compito di rendere il fascio luminoso parallelo e acromatico. Sul collimatore sono inoltre posti un diaframma, regolabile grazie ad una vite che determina la larghezza del fascio di luce, e una manopola per la messa a fuoco.
Il raggio incontra poi, nel centro del supporto circolare, un reticolo di diffrazione di passo $d=(12.65 \pm 0.05)\mu m$ corrispondente a $a \simeq 800 fenditure/cm$. Il fascio trasmesso prosegue il suo cammino ottico fino ad incontrare infine un telescopio dotato di un mirino crociato, di un oculare regolabile attraverso uno "stantuffo" e di una manopola per la messa a fuoco. 
Sia il reticolo che il telescopio sono montati su delle torrette le cui basi circolari coassiali graduate possono ruotare indipendentemente. La rotazione di ogni base è controllata da una vite di fissaggio e da una manopola per spostamenti più precisi. Le misure di posizione sono fornite da una scala graduata di sensibilità $1^\circ 10^-1$ dotata di due \emph{nonii} che migliorano la precisione dello strumento portandolo ad una sensibilità di $2'10^-1$. Il reticolo di diffrazione può ulteriormente ruotare indipendentemente rispetto alla torretta sulla quale è montato. 
L'apparato sperimentale è schematizzato in Fig \ref{im:app}.
\begin{figure}[!h]
\includegraphics[width=\textwidth]{apparato.eps}\caption{\label{im:app} Schema dello spettrometro di diffrazione}
\end{figure}



\end{document}